在台灣也稱**軟碟**\[1\]，是一种[碟盤存儲](../Page/碟盤存儲.md "wikilink")，主要部分是一张薄软的[磁儲存](../Page/磁儲存.md "wikilink")[介质盘片](../Page/介质.md "wikilink")，盘片封装在矩形塑料壳中，内衬有用于清理灰尘的纤维织物。读写软盘需要借助软盘驱动器（，简称
**FDD**）。

第一个软盘是由[IBM於](../Page/IBM.md "wikilink")1971年開發出的，直徑8[吋](../Page/吋.md "wikilink")。隨著硬體技術的發展與使用的需要，又衍生出5.25吋的软盘，並广泛使用在[Apple
II](../Page/Apple_II.md "wikilink")、[IBM
PC及其他相容電腦上](../Page/IBM_PC.md "wikilink")。蘋果1984年在Mac機開始採用3.5吋軟碟，此時容量还不到1MB，後來，由日本[索尼的](../Page/索尼.md "wikilink")3.5吋軟碟片容量有1.44MB所取代，這種軟碟片80至90年代盛行，直至2000年代以前，3.5吋軟碟機仍是電腦普及設備之一，之後漸被淘汰\[2\]。

## 發展

[Floppydisk_90mm(3.5inch).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Floppydisk_90mm\(3.5inch\).jpg "fig:Floppydisk_90mm(3.5inch).jpg")
[Floppy_Disk_Drives_8_5_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Floppy_Disk_Drives_8_5_3.jpg "fig:Floppy_Disk_Drives_8_5_3.jpg")
[Flopy_disk_drive_525.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flopy_disk_drive_525.jpg "fig:Flopy_disk_drive_525.jpg")
[Diskettenlaufwerk.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diskettenlaufwerk.jpg "fig:Diskettenlaufwerk.jpg")
[Diskette-3_5inch-open.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Diskette-3_5inch-open.jpg "fig:Diskette-3_5inch-open.jpg")
[Save_Icon_in_Open_Office.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Save_Icon_in_Open_Office.png "fig:Save_Icon_in_Open_Office.png")
1981年，日本[索尼公司首次推出](../Page/索尼.md "wikilink")3.5吋軟碟，隨著硬體加工技術的發展，軟碟尺寸漸漸減小，容量漸漸增加。軟碟直至2000年代仍為電腦必備設備之一，因為把它製作成電腦啟動碟以及更新BIOS時需要用到。但是由於軟碟讀取方式的侷限，磁頭在讀寫磁片資料時必須接觸碟片，而不是像硬碟那樣懸空讀寫，因此軟碟已經難以滿足大量和高速的資料儲存，而且軟碟的儲存穩定性也較差，一張正常的軟碟，容易受到外界環境影響，如受熱、受潮、多次讀寫，均使之壽命減少。後來雖然有很多升級產品如[zip
Drive](../Page/zip_Drive.md "wikilink")、[SuperDisk](../Page/SuperDisk.md "wikilink")（[LS-120](../Page/LS-120.md "wikilink")）及[Jaz
Drive等](../Page/爵士可擴充硬碟.md "wikilink")，但是都難以同時解決[相容性和速度容量兩者直接的矛盾](../Page/相容性.md "wikilink")。隨著[光碟](../Page/CD-ROM.md "wikilink")、[USB隨身碟](../Page/USB隨身碟.md "wikilink")、[移動硬碟等](../Page/移動硬碟.md "wikilink")[移動儲存介面的應用](../Page/移動儲存.md "wikilink")，5.25英寸及8英寸的軟碟已極為罕見，3.5英寸的軟碟使用也漸被淘汰。

### 由盛行到被淘汰

3.5吋軟碟在1980至1990年代曾盛極一時，1996年時全球有多達50億片軟碟正在使用。直到[CD-ROM](../Page/CD-ROM.md "wikilink")、[USB儲存裝置出現後](../Page/USB.md "wikilink")，軟碟銷量逐漸下滑。

1998年[蘋果公司推出第一代](../Page/蘋果公司.md "wikilink")[iMac](../Page/iMac.md "wikilink")，是第一台捨棄軟碟機的電腦。[戴爾](../Page/戴爾.md "wikilink")2003年推出的Dimension桌上型電腦也放棄對軟碟機支援。之后，配備軟碟機的新電腦越来越少。

2007年2月，歐洲最大的電腦零售連鎖店[PCWorld宣佈停止銷售軟碟機和軟碟片](../Page/PCWorld.md "wikilink")。2009年9月，[索尼公司宣佈](../Page/索尼.md "wikilink")，已經於該年上半年內全面停產3.5吋軟碟機產品，預計在該年年內就會清空庫存，徹底退出該市場。不過索尼同時也宣佈，軟碟機產品線停產後，公司仍將保留軟碟片產品線，繼續進行製造和銷售。

2010年4月，索尼公司宣佈；由於[DVD及](../Page/DVD.md "wikilink")[USB](../Page/USB.md "wikilink")[隨身碟等大容量儲存設備普及造成軟碟需求急劇下滑](../Page/隨身碟.md "wikilink")，於2011年3月停產3.5寸軟碟片。日本絕大多數廠家都已經停產3.5吋軟碟片，軟碟機也幾乎已經停產\[3\]。往後推出市面的電腦機箱已不再設有軟碟機介面了，而軟碟機也跟著被具有[熱插拔特性的](../Page/熱插拔.md "wikilink")[USB](../Page/USB.md "wikilink")/[IEEE
1394](../Page/IEEE_1394.md "wikilink")/[Thunderbolt](../Page/Thunderbolt.md "wikilink")/[PCMCIA](../Page/PCMCIA.md "wikilink")/[SATA接頭與](../Page/SATA.md "wikilink")[讀卡機取代](../Page/讀卡機.md "wikilink")。同時軟碟在儲存媒介的主流地位亦被行動硬碟、[隨身碟](../Page/隨身碟.md "wikilink")、[記憶卡替代](../Page/記憶卡.md "wikilink")。

### 現行使用狀況

2010年代，儘管多數（全部）大廠已經宣布不再生產軟碟機，然而，仍有廠商推出傳統內接式或是[USB介面的外接式軟碟機](../Page/USB.md "wikilink")，以供應[市場上的需求](../Page/市場.md "wikilink")，軟碟片之所以在市場上仍占一席之地，係因在許多的[企業](../Page/企業.md "wikilink")、[政府機關](../Page/政府機關.md "wikilink")、[研究單位](../Page/研究單位.md "wikilink")，仍然需要在一些較舊型電腦或[工業電腦等特殊環境使用軟碟機來做資料文件的傳輸](../Page/工業電腦.md "wikilink")。

## 種類

  - 8吋軟碟
      - 固定磁區（hard-sectored），每一磁區有一光學導引孔，另在兩孔間加一孔以識別第一磁區
      - 軟體磁區（soft-sectored），每一圈只有一個光學導引孔，磁區分配由軟體自行決定與判斷。（以後的5.25吋與3.5吋軟碟基本上都是軟體磁區）

<!-- end list -->

  - 5.25吋軟碟
      - 標準MFM格式，使用於IBM PC及相容電腦
          - 160kB，單面40軌8扇區
          - 180kB，單面40軌9扇區
          - 320kB，雙面40軌8扇區
          - 360kB，雙面40軌9扇區
          - 1.2MB，雙面80軌15扇區
      - 私有編碼格式
          - Apple II電腦的Disk II所使用的專屬編碼格式。

<!-- end list -->

  - 3.5吋軟碟
      - 360kB，單面80軌9扇區
      - 720kB，雙面80軌9扇區
      - 1.44MB，雙面80軌18扇區
          - 1.68MB或其它容量，在1.44MB的設備上作成的較高容量格式；雙面80軌21扇區或其它
      - 2.88MB，雙面80軌36扇區

<!-- end list -->

  - 高容量特殊軟碟
      - [ZIP](../Page/Zip_Drive.md "wikilink")
          - ZIP100，每片100MB
          - ZIP250，每片250MB
      - SuperDisk
          - LS-120，每片120MB
          - LS-240，每片240MB

## 參考資料

<references />

## 外部链接

  - [Programming Floppy Disk
    Controllers](http://www.isdaman.com/alsos/hardware/fdc/floppy.htm)
  - [HowStuffWorks: How Floppy Disk Drives
    Work](http://computer.howstuffworks.com/floppy-disk-drive.htm) – By
    Gary Brown.
  - [Computer Hope: Information about computer floppy
    drives](http://www.computerhope.com/help/floppy.htm) – Including
    abbreviated history, physical parameters and cable pin
    specifications.
  - [NCITS](https://web.archive.org/web/20040628063124/http://www.ncits.org/Archive/2000/n751_775.htm)（mention
    of ANSI X3.162 (5¼-inch) and X3.171 (90 mm) floppy standards）
  - [Tandon Floppy Disk Drive
    Manuals](https://web.archive.org/web/20090214004816/http://maben.homeip.net:8217/static/S100/tandon/index.html)
  - [Persci Floppy Disk Drive
    Manuals](https://web.archive.org/web/20090213100420/http://maben.homeip.net:8217/static/S100/persci/index.html)
  - [The 3″ Bible](http://www.fvempel.nl/3bible.html)
  - [Floppy Drive Tech
    Info](http://retrotechnology.com/herbs_stuff/drive.html)
  - [竟然還有廠商推出3.5吋軟碟機！從骨灰級新品回顧古早的儲存設備](http://www.techbang.com/posts/11634-owltech-owl-efd3-u-floppy-disk-drive-senior-product)

[Category:電腦儲存媒體](../Category/電腦儲存媒體.md "wikilink")
[Category:電腦儲存](../Category/電腦儲存.md "wikilink")
[Category:存储媒体](../Category/存储媒体.md "wikilink")
[Category:數位媒體](../Category/數位媒體.md "wikilink")
[Category:已被淘汰的電腦硬體](../Category/已被淘汰的電腦硬體.md "wikilink")
[Category:1971年面世的產品](../Category/1971年面世的產品.md "wikilink")

1.
2.  [新力明年停售floppy成歷史](http://hk.news.yahoo.com/article/100427/4/hppp.html)明報/每日電訊報/英國廣播公司2010年4月28日星期三05:10
3.  新力宣佈將停產3.5吋軟碟【中廣新聞／葉柏毅】新聞速報2010-04-24